\subsubsection{Test del chi quadro}

Sfruttiamo ora il test del $\chi^2$ per verificare se la regressione è corretta e se le incertezze sono accettabili.
In questo esperimento $\chi^2$ è fondamentale, poiché le incertezze sui dati sono molto basse, e non molto realistiche;
correggendole speriamo di ottenere delle incertezze credibili che poi possano essere utilizzate per i calcoli successivi.

Non ci fidiamo molto delle incertezze calcolate nel paragrafo \ref{dati_incertezze}, poiché tengono conto solo degli errori
di risoluzione. Durante l'esperimento abbiamo notato che, soprattutto alle temperature più basse, la temperatura dell'acqua
variava (di qualche centesimo o anche decimo di grado) a seconda di dove era posizionata la sonda nel contenitore. Specialmente
al di sotto dei 4 gradi (quando la densità dell'acqua ricomincia a diminuire) abbiamo notato stratificazioni, con strati di acqua
più calda sul fondo del contenitore e più fredda in superficie, che faticavano a mescolarsi. Inoltre le temperature misurate
si riferiscono all'acqua e non all'aria contenuta nel vaso immerso, che non avevamo modo di misurare direttamente. Erano anche
presenti volumi di aria non termalizzati. Per tutti questi motivi sappiamo che l'incertezza sulla remperatura è sicuramente
sottostimata e va aggiustata. L'incertezza sulla lunghezza dovrebbe invece essere più significativa, anche se non escludiamo
che vada corretta anche quest'ultima. Tuttavia da qui in avanti la considereremo corretta e lavoreremo esclusivamente sulla temperatura.

Ci aspettiamo quindi che il valore del chi quadro sia molto alto e che non sia compatibile con il suo valore teorico. Il valore teorico
$\nu \equiv \chi\ped{teo}^2$ (utilizziamo $\nu$ per alleggerire la notazione) è uguale al numero di gradi di libertà meno
il numero di parametri calcolati con la regressione ed è diverso per le due serie di dati. Inoltre l'incertezza sul
$\nu$ vale $\delta \nu \equiv \delta \chi\ped{teo}^2 = \sqrt{2\nu}$. I due valori teorici sono quindi:

\begin{equation}
    \begin{array}{l @{\hspace{0.8cm}} c}
        \text{serie 1:} & \nu_1 \pm \delta \nu_1 = 20 \pm 6 \\[3mm]
        \text{serie 2:} & \nu_2 \pm \delta \nu_2 = 21 \pm 6
    \end{array}
\end{equation}
%
Premettiamo anche che adottiamo un fattore di copertura $k = 3$.
Per ciascuna serie, il chi quadro si calcola con la formula:

\begin{equation}
    \chi^2 \equiv \chi\ped{oss}^2 = \sum_{i=1}^{N} \frac{(d_i - A - B\theta_i)^2}{(\delta d\ped{tot})^2}
\end{equation}
%
dove $N$ è il numero di dati nella rispettiva serie. 

I risultati dei calcoli sono:

\begin{equation}
    \chi_1^2 = 9552 \qquad \qquad \chi_2^2 = 20741
\end{equation}
%
Evidentemente, come ci aspettavamo, il $\chi^2$ di entrambe le regressioni hanno valori molto alti, chiaramente non compatibili con
i valori teorici. Questo indica una sottostima delle incertezze.

Non ci resta che aggiustare le incertezze per verificare se le correzioni da apportare sono realistiche; in caso affermativo
prenderemo come valide le incertezze corrette, altrimenti dovremo gettare a mare i risultati dei fit.
