\section{Ricerca della costante elastica della molla: metodo statico}

\subsection{Apparato sperimentale}
L'apparato sperimentale utilizzato è costituito da:
	\begin{itemize}
		\item{una base ad A che sostiene un'asta verticale dotata di gancio di sospensione
            per le molle e asta millimetrata scorrevole. L'asta millimetrata ha sul lato sinistro
            una scala con una risoluzione di mezzo millimetro, mentre sul lato destro una scala con
            una risoluzione di un millimetro.}
		\item{quattro molle elicoidali con costanti elastiche differenti tra di loro: nello specifico
            una particolarmente ``morbida'', una ``dura'' e due con caratteristiche intermedie.}
		\item{un piattello portapesi di massa $m_{piattello} = 25.2\,\,g \pm\, 0.1\,\,g$, quattro pesi
            cilindrici neri rispettivamente di massa nominale 5, 10, 25 e 50 grammi e quattro pesi argentei
            analoghi a quelli neri, con le stesse masse nominali.}
        \item{una bilancia elettronica con una risoluzione di 0.1 grammi.}
	\end{itemize}

\subsection{Procedura di aquisizione dei dati}

Ritenendo essere noto che una forza F di trazione o compressione applicata, nel nostro caso, ad una molla elicoidale provoca una deformazione del corpo abbiamo deciso di sfruttare come forza agente la forza peso $F_{p}$ delle masse cilindriche a nostra disposizione. Per fare questo ricordiamo che la relazione tra una massa inerziale e la forza peso è la seguente:

\begin{equation}
	F_{p} = mg
\end{equation}
%
dove g rappresenta l'accelerazione di gravità che assumiamo avere un valore $g = 9.806\,\,m\,s^{-2}$.

Innanzitutto abbiamo deciso di applicare alla molla 13 masse da 5 g a 125 g, suddividendo l'intervallo in modo equispaziato.
Sono quindi state selezionate tredici combinazioni di cilindri aventi le masse scelte.
Abbiamo annotato quali cilindri facevano parte di ogni combinazione, in modo da poter ricomporre gli accoppiamenti in un secondo momento. Le masse delle combinazioni sono riportate nella tabella \ref{tab:masse}.

\begin{table}[tb]
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{l | c c c c c c c c c c c c c}
        \multicolumn{14}{c}{\textbf{Masse delle combinazioni di cilindri [g]}} \\[1mm]
        \toprule
        Nominali & 5 & 15 & 25 & 35 & 45 & 55 & 65 & 75 & 85 & 95 & 105 & 115 & 125 \\
        Pesate & 5.0 & 15.1 & 24.9 & 35.0 & 45.2 & 55.1 & 65.2 & 75.0 & 85.1 & 95.2 & 105.0 & 115.2 & 125.3 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Masse usate per misurare l'allungamento della molla. Le masse erano composte da combinazioni
    di cilindri da 5, 10, 25 e 50 grammi. Nella seconda riga sono riportati i pesi (con incertezza di 0.1 grammi) rilevati con
    la bilancia, che in alcuni casi differiscono da quelli nominali, riportate nella prima riga.}
    \label{tab:masse}
\end{table}

Per misurare la massa dei dischetti a nostra disposizione abbiamo utilizzato una bilancia elettronica con una risoluzione di 0.1 grammi. Abbiamo osservato che lo strumento era abbastanza sensibile da rilevare variazioni nella pressione dell'aria circostante. Lo abbiamo appurato soffiandoci sopra e notando che il valore rilevato dalla bilancia aumentava in modo considerevole. Per questo motivo per trovare le varie masse dei nostri pesi ci siamo assicurati di stare quato più lontani dalla bilancia ci fosse concesso e di evitare di scuotere il tavolo di lavoro.

Completata la classificazione dei pesi, abbiamo scelto la molla di cui calcolare la
costante elastica. Abbiamo notato che una di esse era molto ``morbida'' per i carichi che saremmo
andati ad applicare e si deformava visibilmente anche con carichi piccoli, rendendo impossibili
le misure di deformazione dei carichi più grandi per questioni di spazio.
La abbiamo quindi scartata, anche perché sarebbe stata suscettibile di deformazione
plastica che avrebbe compromesso la buona riuscita dell'esperimento.
Un'altra molla è stata scartata in quanto troppo rigida: le sue deformazioni infatti non sarebbero state apprezzabili con carichi leggeri. Per questi motivi la scelta è ricaduta sulla molla tra 
le due restanti che permetteva una migliore lettura della deformazione in relazione ai pesi.

Per effettuare le misure, abbiamo agganciato il sistema molla-piattello al gancio di sospensione dell'asta verticale, lungo l'asta millimetrata. Atteso che l'oscillazione della molla si smorzasse, il bordo inferiore del piattello agganciato alla molla, è stato allineato con la tacca dei 50 cm dell'asta graduata. In questo modo la posizione di equilibrio della molla risulta essere:

\begin{equation*}
	z_{eq} = z_0\,\pm\,\delta z_0 = 50.00\,cm\,\pm\,0.03\,cm
\end{equation*}
%
per la quale abbiamo deciso di usare come incertezza l'errore tipo di risoluzione.
Infine abbiamo misurato l'allungamento della molla al variare delle combinazioni di cilindretti scelte. Ad ogni variazione del carico si è aspettato che le oscillazioni del sistema si smorzassero prima di effettuare la lettura dell'asta graduata. La lettura è stata effettuata sul lato dell'asta con risoluzione di un millimetro, poiché non siamo riusciti ad apprezzare i mezzi millimetri a causa delle oscillazioni della molla, che per quanto piccole erano sempre presenti. Così facendo abbiamo ottenuto una serie di misure delle diverse posizioni di equilibrio della molla:

\begin{equation*}
	z_i = z_i\,\pm\,\delta z_i 
\end{equation*}

\subsection{Elaborazione dei dati}

\subsubsection{Considerazioni inziali}

E' importante sottolineare che la massa dei nostri tredici pesi è data da una composizione dei dischetti a nostra disposizione e ogni dischetto è affetto da un errore sulla sua massa, dovuto principamente alla risoluzione dello strumento. Abbiamo deciso di associre tutte le misure rilevato l'icertezza tipo di risoluzione.
Inoltre per evitare di dover propagare le incertezze delle singole masse alle loro somme, abbiamo misurato in aticipo la massa di ogni composizione cosicché risultasse affetta soltanto dall'errore tipo di risoluzione dello strumento:

\begin{equation*}
	\delta m_i \,=\, \frac{1}{\sqrt{12}}\Delta m \,\simeq\, 0.03 \,g 
\end{equation*}
%
Dal momento che, per calcolare la costante elastica della molla, siamo costretti a passare per la relazionie $F_{el} = -k\,x$ e poichè nel nostro caso $F_{el} = F_{p} = m\,g$ allora dobbiamo propagare l'incertezza derivante dalla misura della massa usata anche sul calcolo della forza peso applicata alla molla ottenendo quindi una relazione di questo tipo:

\begin{equation*}
	\delta F_{p}\, =\, g\,\delta m_i
\end{equation*}
%
Per quanto riguarda l'allungamento della molla, dal momento che è dato dalla differenza tra la posizione finale $z_i$ e quella di equilibrio $z_0$, si ottiene:

\begin{equation*}
	x_i = |z_i\,-\,z_0|
\end{equation*}
%
e quindi l’incertezza sugli allungamenti $\delta x_i$ si ricava applicando la regola per la propagazione delle incertezze sulla differenza di misure indipendenti:

\begin{equation*}
	\delta x_i = \sqrt{\delta z_i^2\, + \,\delta z_0^2}
\end{equation*}
%
Da notare che la posizione iniziale della molla è stata calcolata con il piattello portapesi già agganciato ad essa pertanto l'allungamento rilevato si riferisce soltanto alla massa applicata.\\

\begin{SCtable}
    \centering
    \begin{tabular}{c c c c c}
        \multicolumn{5}{c}{\textbf{Pesi e allungamenti}} \\[1mm]
        \toprule
        Peso [N] & Allungamenti [m] & $k$ [$\frac{N}{m}$] & $\delta k$ [$\frac{N}{m}$] & $\delta k_x$ [$\frac{N}{m}$]\\
        \midrule
        0.049 & 0.005 & 9.8 & 0.8 & 0.8 \\
		0.148 & 0.016 & 9.3 & 0.2 & 0.2 \\
		0.244 & 0.026 & 9.4 & 0.1 & 0.1 \\
		0.343 & 0.036 & 9.5 & 0.1 & 0.1 \\
		0.443 & 0.047 & 9.43 & 0.08 & 0.08 \\
		0.540 & 0.057 & 9.48 & 0.07 & 0.07 \\
		0.639 & 0.067 & 9.54 & 0.06 & 0.06 \\
		0.736 & 0.076 & 9.68 & 0.05 & 0.05 \\
		0.835 & 0.086 & 9.70 & 0.05 & 0.05 \\
		0.934 & 0.096 & 9.72 & 0.04 & 0.04 \\
		1.030 & 0.107 & 9.62 & 0.04 & 0.04 \\
		1.130 & 0.117 & 9.66 & 0.03 & 0.03 \\
		1.229 & 0.127 & 9.67 & 0.03 & 0.03 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{La tabella riassume i dati raccolti ed i calcoli eseguiti. La prima colonna riporta i pesi in newton
        delle masse appese alle molle (calcolati con il valore $g = 9.806 \,\, m/s^2$), la seconda i relativi allungamenti.
        La terza colonna riporta il valore di k stimato facendo il rapporto $P_i/x_i$ della relativa riga. Le ultime due colonne
        riportano le incertezze sul k ricavate con la propagazione degli errori. Nell'ultima colonna è stato trascurato il contributo
        dell'incertezza sul peso, che, si può vedere facilmente, non è significativa.}
    \label{tab:dati}
\end{SCtable}

\subsubsection{Analisi di dati}

Nella \ref{tabella allungamenti} sono riportate le masse applicate alla molla con la loro relativa posizione di equilibrio. Stessa cosa vale per la \ref{tabella carico e scarico}.
La \ref{tabella carico e scarico} mostra la posizione di equilibrio per alcune masse applicate ed è stata realizzata con una procedura di carico e scarico della molla. Ovvero: per le masse scelte si è deciso di caricare la molla e rilevare le varie posizioni di equilibrio, stessa cosa si è fatta nello scariare la molla. Questa procedura è stata ripetuta due volte.
Come si può intuire da una prima analisi superficiale delle tabelle risulta evidente che le misure sono compatibili tra di loro e questo quindi ci porta a dire che la molla non è stata affeta da una deformazione dovuta ad un carico eccessivo. Si può inoltre osservare che i risultati non dipendono dalla procedura con cui è stato misurato l'allungamento (carico o scarico) e che sono riproducibili entro il carico massimo della molla oltre il quale si avrebbe una deformazione permanente della stessa.
Affermiamo questo perchè prendendo per esempio la massa da "55 g" possiamo oservare che le varie misure sono le seguenti:
\begin{itemize}
	\item{primo allungamento $x_{all_1}$ = $(5.7 \pm 0.03) cm$}
	\item{secondo allungamento $x_{all_2}$ = $(5.6 \pm 0.03) cm$}
	\item{terzo allungamento $x_{all_3}$ = $(5.6 \pm 0.03) cm$}
	\item{quarto allungamento $x_{all_4}$ = $(5.5 \pm 0.03) cm$}
	\item{quinto allungamento $x_{all_5}$ = $(5.6 \pm 0.03) cm$}
\end{itemize}
quindi facendo una media gli ultimi quattro allungamenti, che sono stati ricavati dalla proceura di carico e scarico ricaviamo che

\begin{equation*}
	m^*[x_{all_i}] = \frac{1}{4} \sum_{i=2}^{5} (x_{all_i}) = 5.57\, cm
\end{equation*}
%
e l'incertezza su questo valore è la seguente:

\begin{equation*}
	\sigma^*[m^*[x_{all_i}]] = \sqrt{\frac{1}{4} \sum_{i=2}^{5} (x_{all_i} - m^*[x_{all_i}])^2} = 0.04 \,cm
\end{equation*}
%
Con questi valori possiamo pertanto valutare se la media delle misure ottenute dalla procedura di carico e scarico è compatibile con la misura ottenuta durante il primo ciclo di misurazione. Posto a priori un fattore di copertura k = 3 andiamo a verificare che il resto tra la differenza fra $m^*[x_{all_i}]$ e $x_{all_1}$ risulti essere minore dell'errore relativo al resto moltiplicato per il fattore di copertura.
Otteniamo quindi:

\begin{equation*}
	R = x_{all_1} - m^*[x_{all_i}] = 0.13 \,\,cm
\end{equation*}

\begin{equation*}
	k\, \sigma_{R} = k\,\, \sqrt{(\sigma[x_{all_1}])^2 + (\sigma[m^*[x_{all_i}]])} = 0.15 \,\,cm
\end{equation*}
%
Da questo quindi possiamo dire che $m^*[x_{all_i}]$ e $x_{all_1}$ risultano essere compatibili, e compatibii sono anche le misure che abbiamo ottenuto per fare la media dei cicli di scarico e carico, sempre utilizzando come fattore di copertura il k scelto in precedenza.
Poiché tale procedura si può estendere anche a tutte le altre misure relative alle masse ottenendo le stesse conclusioni, possiamo dedurre che le misure sono tra di loro compatibili e non ci sono state deformazioni della molla.
Un'importante osservazione che si può fare analizzando \ref{tabella allungamenti} e \ref{tabella carico e scarico} è che per lo stesso carico applicato alla molla le misure dell'allungamento differiscono tra di loro per 0.1 cm. Abbiamo ipotizzato che questa differenza possa essere dovuta principalmente a due elementi:

\begin{enumerate}
	\item{dal momento che prima di effetuare i cicli di carico e scarico la molla era stata tolta dal supporto assieme al piattello portapesi, è probabile che nel riposizionare l'apparato l'allineamento del piattello portapesi, nella sua posizione di equilibrio, con la tacca dei 50 cm non sia stato perfetto ma sia risultato errato di 0.1 cm;}
	\item{un'altra possibilità è data da eventuali errori di parallasse, che non sono da escludere, in quanto riuscire a traguardare correttamente tra il bordo inferiore e l'asta millimtrata non è un'operazione così elementare come può sembrare;}
\end{enumerate}

\subsubsection{Calcolo della costante elastica K a partire dalla tabella}
Per calcolare la costante elastica della molla abbiamo deciso di procedere in questo modo:

Abbiamo calcolato la $F_{p_{i}}$ delle masse applicate alla molla, come riportato nella quinta colonna della tabella, e anche il rapporto $k_{i} = \frac{F_{p_{i}}}{x_{i}}$. Abbiamo anche stimato l'incertezza $\delta_{k_{i}}$ riguardante la costante elastica relativa ai vari pesi mediante la regola pr la propagazione delle incertezze sui rapporti di misure indipendenti:

\begin{equation*}
	\left(\frac{\delta {k_{i}}}{k_{i}}\right)^2  =  \left(\frac{\delta F_{p_{i}}}{F_{p_{i}}}\right)^2  +  \left(\frac{\delta_{x_{i}}}{x_{i}}\right)^2 
\end{equation*}

\begin{equation*}
	\delta k_{i} \,=\, k_i\,\, \sqrt{\left(\frac{\delta F_{p_{i}}}{F_{p_{i}}}\right)^2 + \left(\frac{\delta_{x_{i}}}{x_{i}}\right)^2} 
\end{equation*}
%
Queste incertezze sono riportate sulla sesta colonna della tabella [(!) che tabella] e come si può osservare queste non risultano essere tutte uguali. In particolar modo abbiamo che il contributo dell'incertezza relativa al peso sull'incertezza complessiva è trascurabile.\\
Ottenuti quindi tutti questi valori differenti di k per riunirli in un unico valore che riassuma l'esito complessivo di queste misurazioni abbiamo deciso di adottare due procedure differenti e verificare quele ci avrebbe dato il risultato più preciso e perchè.

\paragraph{Primo metodo: Media pesata\\}
Il primo metodo che prendiamo in considerazione è quello di calcolare la media pesata dei valori $k_{i}$ e per farlo ci serviremo delle seguenti formule:

\begin{equation*}
		k_{0} = \frac{\sum (k_i w_i)}{\sum (w_i)} , \,\,\,\,\,\, \delta k_0 = \frac{1}{\sqrt{\sum (w_i)}} , \,\,\,\,dove\,\,\,\, w_i = \frac{1}{(\delta k_i)^2}
\end{equation*}
%
in particolare $k_0$ appresenta il risultato della media pesata delle varie costanti elastiche ($k_i$) ottenute, $\delta k_0$ simboleggia l'errore relativo a $k_0$ e $w_i$ è il peso relativo alla misura $k_i$, ovvero quanto quella misura contribuisce nella media complessiva. E' importente sottolineare che la procedura non è in grdo di tenere conto di eventuali altre sorgenti di incertezza come ad esempio un errore sistematico.

Quindi con i dati a nostra disposizione abbiamo otteuto il seguente risultato:

\begin{equation}
	k_0 \,\, \pm \,\, \delta k_0 =  (9.64 \,\, \pm \,\, 0.01) \,\,N/m
\end{equation}

\paragraph{Secondo metodo: Distribuzione dei valori di $k_i$\\}
Il secondo metodo che addottiamo per il calcolo della costante elastica della molla elicoidale è quello di considerare la distribuzione dei valori $K_i$, ovvero se ne deve calcolare la media campionaria $m^*_k$ e stimarne lo scarto quadratico medio della distribuzione delle medie. In questo modo otteniamo:

\begin{equation*}
	k_0 \,\,=\,\, m^*_k \,\,=\,\, \frac{1}{N}\,\,\sum_{i=1}^{N} (k_i) \,\,=\,\, 9.58  \,N/m
\end{equation*}
%
\begin{equation*}
	\delta k_0  \,=\, \frac{1}{\sqrt{N}} \sigma_{k_0} \,=\, \frac{1}{\sqrt{N}}\sqrt{\frac{1}{N - 1}\,\,\sum_{i=1}^{N} (k_i - m^*_k)^2}\,=\, 0.04 \,N/m
\end{equation*}
%
ottenendo la misura:

\begin{equation}
		k_0 \, \pm \, \delta k_0 \,=\, (9.58 \,\, \pm \,\, 0.04)\,\, N/m
\end{equation}
%
Quindi mettendo a confronto queste due procedure e aiutandoci con i dati riportati in tabella possiamo osservare che la media pesata sembrerebbe essere la procedura che meglio approssima il risultato dell'esperimento. Affermiamo questo perchè dalla tabella ?? si può osservare che le prime quattro misurazioni fatte risultano avere un incertezza sulla costante elastica dieci volte superiore alle altre misure effettuate e quindi ci sembra doveroso che nel calcolo di $k_0$ si tenga in considerazione della differente accuratezza (o precisione?) delle misure dando più importanza a quelle con un incertezza inferiore rispetto alle altre.\\
Una spiegazione al perchè in queste prime quattro misure l'incertezza risulti essere maggiore rispetto alle altre si può trovare nel fatto che i carichi appesi alla molla non fossero sufficientemente importanti, e quindi la molla non [ha lavorato correttamente.]. Nonostante questo però non possiamo dire che la legge di Hooke non sia valida nel regime di carichi "relativamente bassi": infatti per quanto si può osservare dai dati raccolti l'alungamento della molla ha avuto un andamento lineare sin dall'inizio delle misurazioni.

\paragraph{Compatibilità delle costanti elastiche trovate\\}
Altra importante osservazione da fare è che le due misure della costante elastca ottenute con queste due procedure di misura risultano essere comatibili in quanto, fissato un fattore di copertura k = 2, a priori, otteniamo:
\begin{itemize}
	\item{la differenza tra i due $k_0$ risulta essere: $R \,=\, 0.06 \,\, N/m$}
	\item{l'errore relativo alla differenza dei due $k_0$ e la seguente: $k \, \sigma_R \,=\, 0.08 \,\, N/m$}
\end{itemize}
pertanto dal momento che $ R \leq k \, \sigma_R$ i due risultati della costante elastica risultano essere compatibili tra di loro.

\subsubsection{Calcolo della costante elastica K a partire dal grafico}
Ricordando le seguenti relazioni:

\begin{equation}
	x \,\,=\,\, bF_p \,\,\,\,\,ovvero\,\,\,\,\, F_p \,\,=\,\, kx \,\,\,\,\,pertanto\,\,\,\,\, b \,\,=\,\, \frac{1}{k}
\end{equation}
%
possiamo procedere al calcolo della costante elastica k a partire direttamente dal grafico. Poiché i punti sul grafico sono ricavati sperimentalmente e di conseguena sono affetti da incertezza, per trovare la retta che meglio approssima il loro andamento, possiamo seguire la seguente procedura:

\paragraph{Metodo della Regressione lineare\\}
Questa procedura si basa sul metodo dei minimi quadrati ovvero serve a ricavare la stima migliore del coefficiente angolare b che è data dal valore che rende minima la discrepanza tra i dati sperientali $F_{p_i} \,\,e\,\, x_i$ e la retta $x \,=\, bF_p$.\\
Procediamo operativamente in questo modo:
\begin{itemize}
	\item{la funzione per la misura della discrepanza è:
			\begin{equation*}
				\sum_{i=1}^{13} \frac{(x_i - bF_{p_i})^2}{(\delta x_i)^2}	
			\end{equation*}}
	\item{Consideriamo come stima prelminare di $b \,=\, \frac{1}{k_0}$, da utilizzare per minimizzare la funzione della discrepanza, il vaore che si ottiene utilizzando il $k_0$ ottenuto dal metodo della distribuzione dei valori $k_i$. Pertato questo primo b risulta essere $\frac{1}{9.58} m/N$ . Avendo verificato che l'incerteza $\delta F_{p_i}$ risulta essere trascurabile rispetto a quella sugli allungamenti $\delta x_i$ in quanto: l'incertezza totale che otteniamo componendo l'incertezza sugli allungamenti $\delta x_i$ e quella relativa all'inceretezza del peso trasferita $\delta x_{i trasferto} \,=\, b \, \delta x_i $ ci mostra che il contributo di quest'ultima ($\delta x_{i trasferto}$) è trascurabile rispetto a quella relativa all'allungamento. Notiamo inoltre che le incertezze di $x_i$ hanno tutte lo stesso valore.}
	\item{quindi otteniamo le segenti relazioni:
			\begin{equation*}
				b_0  \,=\,  \frac{\sum F_{p_i}  x_i}{\sum F_{p_i}^2} \,=\, 0.1037 \,\, m/N \quad \,\, e \quad\,\,
				\delta b  =  \frac{\delta x_i}{\sqrt{\sum F_{p_i}^2}} \,=\, 0.0002 \,\, m/N
			\end{equation*}
			e quindi sfruttando la regola della propagazione dell'incertezze sul quoziente abbiamo
			\begin{equation*}
				\frac{\delta k}{k} \,=\, \frac{\delta b}{b}
			\end{equation*}
			pertanto ricordando che $k \,=\, \frac{1}{b}$ possiamo ottenere i valori di $k_0 = \frac{1}{b_0}$ e $\delta k = \frac{\delta b}{b} k$, infatti otteniamo:
			\begin{equation*}
				k \,=\, (9.64 \pm 0.01) \,\,N/m
			\end{equation*}
			}
\end{itemize}
Possiamo notare che la costante elastica così ottenua è uguale a quella ottenuta con la media pesata. Questo è dovuto al fatto che le due procedure sono equivalenti.

\subsubsection{Test del chi quadro}
Fino a questo punto noi abbiamo valutato la compatibilità dei valori sperimentali con la legge di Hooke esaminando qualitativamente il grafico. Possiamo però valutare la compatibilità dei dati anche con un metodo quantitativo che si basa sul test del chi quadro. Questo test confronta, punto per punto, la discrepanza tra i valori sperimentali e la retta teorica
$(x_i - b-0 F_{p_i})$ e questo valore dovrebbe essere mediamente paragonabile con l'incertezza ($\delta x_i$) del singolo dato. Ricordiamo che la discrepanza viene calcolata sui valori che nel grafico saranno riportati sull'asse delle ordinate. Inoltre questa verifica presuppone che l'errore sui valori in ascissa sia trascurabile rispetto a quello sull'ordinata.
Pertanto in base alla nostra analisi noi abbiamo che l'icertezza sul peso risulta essere trascurabile rispetto  a quella sull'allungamento, come richiesto dal test.\\
Procediamo quindi col test del chi quadro:
\begin{itemize}
\item{calcoliamo il chi quadro (osservato):

	\begin{equation*}
		\chi_{oss}^2 \,=\, \sum_{i=1}^{13} \frac{(x_i - b_0 F_{p_i})^2}{(\delta x_i^2)} = 28.9
	\end{equation*}
	%
	dove $b_0$ rappresenta il coefficiente angolare determinato mediante la regressione lineare}
\item{se il test va a buon fine ci si aspetterebbe che:

	\begin{equation*}
		\chi_{oss}^2 \, \simeq \, \chi_{teo}^2 \,=\, N - 1 \,=\, 12  
	\end{equation*}
	%
	ricordando che $\chi_{teo}^2 \equiv$ numero gradi di libertà del sistema, che nel nostro caso sono N-1 in quanto dobbiamo tener conto che un parametro della curva (retta) teorica, ovvero $b_0$, è stato ricavato a partire da un punto sperimentale, e N rappresenta l'insieme di tutti i dati sperimentali.}
\end{itemize}
Ricordando che:

\begin{equation*}
	\chi_{teo}^2 \,\,=\,\, (N-1) \,\, \pm \,\, \sqrt{2(N-1)} \,\,=\,\, 12 \,\,\pm\,\, 5
\end{equation*}
%
andiamo a verifichiamo che il $\chi_{oss}^2$ sia compatibile con il $\chi_{teo}^2$, andando a verificare che

\begin{equation*}
	|R| \,\,leq\,\,  \,\,=\,\, k \, \sqrt{2(N - 1)}
\end{equation*}
%
premettendo che adotteremo come fattore di copertura k = 2.\\

Pertanto abbiamo che la differenza tra i due chi quadro risulta essere $R \,=\, 16.9$ che non risulta essere minore di $k \, \sigma \chi_{teo}^2$ che ha valore 10  pertanto i due chi quadro non sono compatibili.\\
Per questo motivo abbiamo come prima cosa verificato che questo non fosse dovuto all'influenza di particolari punti sperimentali ad esempio il primo o l'ultimo. A tal fine abbiamo controllato che la discrepanza tra il dato singolo e la predizione teorica non fosse molto maggiore di uno:

\begin{equation*}
	\frac{(x_i - b_0 F_{p_i})^2}{(\delta x_i)^2} \,\,\, >> \,\,\, 1
\end{equation*}
%
dal momento che non si è verificata questa eventualità siamo sicuri che tutti i nostri dati sono stati presi con sufficiente accuratezza.\\
Per questo motivo le soluzioni possibili sono due: la prima è che i dati sperimentali non sono compatibili con la legge di Hooke, caso che ci sentiamo di escludere in quanto è stato provato ripetutamente che la legge in questione è valida. Perciò non rimane che ammettere di aver sottostimato le incertezze della grandezza $x_i$ che rappresenta l'allungamento.\\
Quindi abbiamo deciso di procedere ad aggiustare l'inceretezza relativa a $x_i$. Abbiamo operato nel seguente modo:
\begin{itemize}
\item{Abbiamo deciso di ricalcolare a "posteriori" le incertezze, così facendo cerchiamo di avvicinarci con il chi quadro osservato ($\chi_{oss}^2$) al chi quadro teorico ($\chi_{teo}^2$) il più possibile}
\item{Abbiamo deciso di considerare uguali tra di loro tutte le varianze in modo da poter procedere con la seguente operazione:

	\begin{equation*}
		\chi_{oss}^2 \,=\, \sum_{i=1}^{13} \frac{(x_i - b_0 F_{p_i})^2}{(\delta x_i^2)} \,=\, \chi_{teo}^2 
	\end{equation*}
	%
	e così facendo troviamo un coefficiente che moltiplicato per il precedente $\delta x_i$ ci restituisce una nuova varianza grazie alla quale i due chi risulteranno uguali. Infatti abbiamo ottenuto:
	
	\begin{equation*}
		\chi_{oss}^2 \,=\, \frac{1}{\delta x_{i}^2} \sum_{1}^{13} (x_i - b_0 F_{p_i})^2  \,=\, \chi_{teo}^2
	\end{equation*}
	%
	poichè sappiamo che:
	
	\begin{equation*}
		\chi_{teo}^2 \,=\, \nu \quad \quad con \quad \quad
		\nu \,=\, N - 1 \quad \quad e \quad \quad
		\delta x_{posteriori}^2 \,\,=\,\, \frac{\chi_{oss}^2}{\nu} \, \delta x_{priori}^2
	\end{equation*}
	%
	con $\nu$ che rappresenta i gradi di libertà.
	Quindi si ottiene che:
	
	\begin{equation*}
		\delta x_{posteriori} \,=\, 0.0006 \,m \,\,=\, 0.6 \,\, mm
	\end{equation*}}	 
\end{itemize}
Quindi grazie a tutto questo abbiamo ottento che il $\chi_{oss}^2$ combacia con $\chi_{teo}^2$ soltanto dopo aver modificato l'incertezza relativa alle misure dell'allungamento della molla aumentandola. Crediamo che questa variazione sia più che accettabile. Infatti come accennato all'inizio dell'analisi dei dati quando si cercava di leggere lo strumento la misura poteva non risultare così precisa a causa delle continue oscillazioni della molla, che è a tutti gli effetti un oscillatore armonico, e di un probabile errore di parallasse.\\
Dal momento che abbiamo variato l'errore sulla misura dell'allungamento otteniamo come nuovo valore della costante elastica della molla il seguente risultato:

\begin{equation*}
	k_0 \,\, \pm \,\, \delta k_0 \,\,=\,\, (9.64 \,\, \pm \,\, 0.02)\,\, N/m
\end{equation*}
%
dove ovviamente l'unico cambiamento riguarda l'incertezza sulla misura che risuta essere maggiore di quella calcolata in precedenza per ovvi motivi.\\

Quindi l'unica cosa che ci rimane da verificare è se questo nuovo valore di $K_0$ sia compatibile con i valore di $k_0$ trovato mediante la distribuzione dei $k_i$.
Pertanto abbiamo quanto segue:
\begin{itemize}
	\item{il resto (R) tra i due $k_0$ risulta essere: $R \,=\, 0.06 \,\, N/m$}
	\item{posto come fattore di copertura k = 2 abbiamo che $k \, \sigma_R$risulta essere:
			\begin{equation*}
				k \, \sigma_R \,\,=\,\, 0.09 \, N/m
			\end{equation*}}
	\item{pertanto abbiamo che $|R| \,\, \leq \,\, k \, \sigma_R $ e quindi i due $k_0$ risultano essere compatibili}
\end{itemize}

